<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Automaten on My New Hugo Site</title>
    <link>/abitur/informatik/automaten.html</link>
    <description>Recent content in Automaten on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="/abitur/informatik/automaten/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Formale Sprachen Grammatiken</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/formale-sprachen-grammatiken.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/formale-sprachen-grammatiken.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Mealy Automat</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/mealy-automat.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/mealy-automat.html</guid>
      <description>endlich: Eingabealphabet, (Ausgabealphabet), Zustände sind endlich
A = (Q, Σ, δ, Ω, λ,s) Q: nichtleere, endliche Menge von Zuständen Σ: nichtleeres, endliches Eingabealphabet Ω: nichtleeres, endliches Ausgabealphabet δ: QxΣ → Q Übergangsfunktion, die jeder Kombination (Zustand, Eingabezeichen) einen Nachfolgezustand zuordnet λ: QxΣ → Ω Ausgabefunktion, die jeder Kombination (Zustand, Eingabezeichen) eine Ausgabe zuordnet s∈Q: Startzustand Beispiel: A = (Q, Σ,Ω, δ, λ,s) mit:
Q = {q0, q1}
q0: zu, q1: offen Σ = {O, S}</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dea</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/dea.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/dea.html</guid>
      <description>deterministisch: für jeden Zustand gibt es für jedes Eingabezeichen nur genau einen Folgezustand
A = (Q, Σ, F, δ, s) Q: nichtleere, endliche Menge von Zuständen Σ: nichtleeres, endliches Eingabealphabet F⊆Q Menge der akzeptierenden Zustände δ: QxΣ → Q Übergangsfunktion, die jeder Kombination (Zustand, Eingabezeichen) einen Nachfolgezustand zuordnet s∈Q Startzustand Beispiel:
A = (Q, Σ, F, δ, s) Q = {q0, q1} Σ = {0, 1} F = {q0, q3} s = q0 δ = 0 1 q0 q3 q2 q1 q3 q2 q2 q3 q1 q3 q2 q3 oder</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nea</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/nea.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/nea.html</guid>
      <description>nichtdeterministisch:
für eine Kombination aus Zustand und Eingabezeichen kann es mehrere Folgezustände geben, oder keinen Folgezustand. Dann wird auf die leere Menge abgebildet (Fehlerzustand).
A = (Q, Σ, F, δ, s) Q: nichtleere, endliche Menge von Zuständen Σ: nichtleeres, endliches Eingabealphabet F⊆Q Menge der akzeptierten Zustände δ: QxΣ → P(Q) Übergangsfunktion die jeder Kombination einen Nachfolgezustand zuordnet s∈Q Startzustand P(Q) ist die Potenzmenge von Q, also die Menge aller Teilmengen von Q.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zusammenhang Dea Nea</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/zusammenhang-dea-nea.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/zusammenhang-dea-nea.html</guid>
      <description> DEAs und NEAs beschreiben die gleiche Sprachklasse (reguläre Sprachen) wesentlicher Unterschied: bei NEA sind auch mehrere Folgezustände bzw. kein Folgezustand mögliche der DEA ist ein Spezialfall von einem NEA jeder NEA lässt sich mittels Potenzmengenkonstruktion in einen äquivalenten DEA umwandeln </description>
    </item>
    <item>
      <title>Potenzmengenkonstruktion</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/potenzmengenkonstruktion.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/potenzmengenkonstruktion.html</guid>
      <description>Idee Konstruiere zu NEA einen DEA durch:
merke im Zustand des DEA, in welchen Zuständen der NEA sein könnte Zustände des DEA sind Mengen von Zuständen des NEA Beispiel
NEA DEA Jeder Zustand des DEA, der mindestens einen Endzustand vom NEA enthält, wird ein akzeptierender Zustand.
Algorithmus starte mit Menge des Anfangszustands solange es unbearbeiteten Zustand S={q1,&amp;hellip;, qk} gibt für jedes Eingabezeichen a: für jeden Zustand q1,&amp;hellip;, qk bestimme die Nachfolger für die Eingabe a im NEA und füge sie s&amp;rsquo; hinzu falls es den Zustand s&amp;rsquo; noch nicht gibt, füge ihn hinzu füge den Übergang von s zu s&amp;rsquo; hinzu markiere s als bearbeitet </description>
    </item>
    <item>
      <title>Kellerautomat</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/kellerautomat.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/kellerautomat.html</guid>
      <description>A = (Q, Σ, K, F, δ, s, #) Q: nichtleere, endliche Menge von Zuständen Σ: nichtleeres, endliches Eingabealphabet F⊆Q Menge der akzeptierenden Zustände s∈Q Startzustand δ: Übergangsfunktion, die jeder Kombination (Zustand, Eingabezeichen (ϵ ist auch möglich, gehört aber nicht zum Eingabealphabet), Kellerzeichen) einen Nachfolgezustand und eine Kelleroperation zuordnet #ϵK Anfangssymbol im Keller Beispiel
A = (Q, Σ, K, F, δ, s, #) Q = {z0, z1, z2} Σ = {a, b} K = {#, A} F = {Z2} s = Z0 δ: Zustand Eingabezeichen Kellerzeichen Folgezustand Kelleroperation z0 a # z0 push(A) z0 a A z0 push(A) z0 b A z1 pop() z1 b A z1 pop() z1 ϵ # z2 nop alle nicht aufgelisteten Übergänge führen in einen Fehlerzustand</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vergleich Automaten</title>
      <link>/abitur/informatik/automaten/vergleich-automaten.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/abitur/informatik/automaten/vergleich-automaten.html</guid>
      <description>DEA/NEA Beantwortung von Entscheidungsfragen (gehört die Eingabe einer bestimmten Sprache?) z.B.: zur Prüfung der syntaktischen Korrektheit von Quellcode (if, for, ..) erkennt reguläre Sprachen Kellerautomaten (nichtdeterministisch) Erkennung beliebig vieler Klammernschachtelnungen erkennt kontextfreie Sprachen erkennt keine Sprachen der Form L = {anbncn|n&amp;gt;0} </description>
    </item>
  </channel>
</rss>