<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Datenbanken on My New Hugo Site</title>
    <link>/datenbanken.html</link>
    <description>Recent content in Datenbanken on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="/datenbanken/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Operatoren</title>
      <link>/datenbanken/operatoren.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/operatoren.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Er Modell</title>
      <link>/datenbanken/er-modell.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/er-modell.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Ueberfuehrung Von Normalformen</title>
      <link>/datenbanken/ueberfuehrung-von-normalformen.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/ueberfuehrung-von-normalformen.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Beispeil Relationale Datenbanken</title>
      <link>/datenbanken/beispiel-relationale-datenbanken.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/beispiel-relationale-datenbanken.html</guid>
      <description>Hier werden die oben genannten Konzepte im Zusammenhang einer Datenbank für eine Schülerfirma nochmal dargestellt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fachwoerter</title>
      <link>/datenbanken/fachwoerter.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/fachwoerter.html</guid>
      <description> Fachwörter Definition Primärschlüssel eine minimale Menge von Attributen, die jeden möglichen Datensatz eindeutig identifiziert Redundanz wenn Daten mehrmals gespeichert werden. Sie können weggelassen werden, ohne dass Informationen verloren gehen Anomalien Probleme und Fehler, die bei Operationen auf den Datensätzen einer Datenbank entstehen können. Es werden Änderungs-, Einfüge- und Löschanomalien unterschieden Inkonsistenzen Widersprüche im Datenbestand einer Datenbank. Sie können durch Anomalien hervorgerufen werden </description>
    </item>
    <item>
      <title>Sql Befehle</title>
      <link>/datenbanken/sql-befehle.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/sql-befehle.html</guid>
      <description> Befehl Nutzen SELECT(DISTINCT)&amp;hellip;FROM WHERE Bedingung GROUP BY Gruppiert nach dem angegebenen Attribut ORDER BY Ordnet nach einem bestimmten Spalte (wird als Zahl angegeben) ASC Ordnet die Ausgabe vom kleinsten zum größten Element DESC Ordnet die Ausgabe von größtem zum kleinsten Element LEFT JOIN&amp;hellip;ON Verbindet zwei Tabellen, wobei die linke Tabelle die Primärtabelle ist, wobei ON den Primärschlüssel definiert RIGHT JOIN&amp;hellip;ON Verbindet zwei Tabellen, wobei die rechte Tabelle die Primärtabelle ist, wobei ON den Primärschlüssel definiert INNER JOIN&amp;hellip;ON Verbindet alle Zeilen, die in beiden Tabellen vorhanden sind JOIN&amp;hellip;ON Ist eine andere Schreibweise zum INNER JOIN UNION Vereinigt die Zeilen aus zwei Tabellen mit den gleichen Attributen in einer Tabelle AS bennent eine Spalte in der Ergebnistabelle NULL </description>
    </item>
    <item>
      <title>Funktionen</title>
      <link>/datenbanken/funktionen.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/funktionen.html</guid>
      <description> Funktion Nutzen COUNT Zählt die Anzahl der Zeilen SUM Zählt die Werte der Spalte MAX gibt den höchsten Wert zurück MIN gibt den kleinsten Wert zurück AVG gibt den Mittlewert (von int) zurück </description>
    </item>
    <item>
      <title>Normalformen</title>
      <link>/datenbanken/normalformen.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/normalformen.html</guid>
      <description> Normalform Bedingung Erste Normalform (1NF) ist erreicht, wenn alle Attribute einen atomaren Wertebereich haben Zweite Normalform (2NF) ist erreicht, wenn die Datenbank in der 1NF ist und zusätzlich jedes Nichtschlüsselattribut vom Primärschlüssel voll funktional abhängig ist und nicht von einem Teil der Schlüsselattribute Dritte Normalform (3NF) ist erreicht, wenn die Datenbank in der 2NF ist und es zusätzlich kein Nichtschlüsselattribut gibt, das transitiv abhängig von einem Schlüsselattribut ist. Es darf also keine funktionalen Abhängigkeiten zwischen Nichtschlüsselattributen geben </description>
    </item>
    <item>
      <title>Abhaengigkeiten</title>
      <link>/datenbanken/abhaengigkeiten.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/datenbanken/abhaengigkeiten.html</guid>
      <description>Abhängigkeiten Bedeutung Beispiel funktional abhängig Ein Attribut B ist von einem Attribut A funktional abhängig, wenn jeder Wert von Attribut A einem eindeutigen Wert von Attribut B zugeordnet werden kann A → B voll funktional abhängig Ein Attribut B ist von einer Attributkombination (A1, A2) voll funktional abhängig, wenn ein Attribut B funktional abhängig von der Kombination (A1, A2) ist, aber nicht schon von A1 oder A2 B → (A1, A2) und B nicht → A1 oder → A2 transitiv abhängig Ein Attribut C ist von Attribut A transitiv abhängig, wenn es ein Attribut B gitb welches von A abhängig ist.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>